
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

\input{pream}
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}
	{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}
\renewcommand{\m}{\ensuremath{\dot{m}}}
\begin{document} % конец преамбулы, начало документа


\section*{Лекция 11}
\section{Идеальный РДТТ}
\emph{РДТТ - ракетный двигатель преобразующий химическую энергию находящегося к камере сгорания твердого ракетного топлива в тепловую энергию по циклу идеальной тепловой машины.}

\emph{ТРТ - гомогенное твердое вещество или объединенная в твердое тело гетерогенная смесь нескольких веществ способное к газификации с поверхности эквидистантными слоями.}

Главное отличие РДТТ от ЖРД:
\begin{itemize}
	\item Нет затрат энергии на подвод топлива;
	\item Зависимость расхода от площади и скорости горения и от плотности топлива
	
	Расход вычисляется:
	\[ \m_{тт}=S_г \r{_т} u \]
\end{itemize}



Пример постоянной площади горения см рис 11.1 --- нейтральная поверхность горения, переменной см рис 11.2 --- дегрессивная поверхность горения, см рис 11.3 --- прогрессивная поверхность горения. Суммарное время горения определяется кратчайшим сводом.

Комбинацией горящих прогрессивных, дегрессивных и нейтральных поверхностей можно образовать заряд суммарная поверхность которого во времени не меняется. Пример см.~рис~11.4.

У идеального РДТТ скорость горения топлива в любой точке в данный момент времени постоянна.

$ R, T^*,k =\idem $ ---известны, $ F_a,F_{кр} $ --- не меняются, следовательно, $ I_{у.п.}=\b K_{т.п.}(F_{a}/F_{кр},k) \Rightarrow I_{у.п.}=const$, $P=P_{п}-F_a p_h = \m(\t) I_{у.п} - F_a p_h$ --- тяга РДТТ может меняется во времени в зависимости от формы заряда, т.е. задавая форму заряда, можем задать график изменения тяги.

\subsection{Скорость горения твердого топлива}
\emph{Скорость горения есть скорость перемещения горящей поверхности заряда ТРТ вдоль ее собственной нормали.}

см рис 11.5 --- пример дискретного топлива (о+г), продукты сгорания передают тепло лучистым теплообменом.

Скорость химической реакции:
\[ u_г=f(u_{хим}) \]
\[ u_{хим}= C_о^{x_o} \. C_г^{x_г}\. K(t_{нач})     \]
$ t_{нач} $ - температура исходных реагентов.

Так как концентрации компонентов в газовой фазе пропорциональна парциальным давлениям, получаем:
\[ u_{г} =K_t\. a\. p^{\nu}\ [м/с]\]
$ K_t =1 \pm 0 $ --- см рис 11.6 к-т учитывающий начальную температуру заряда, $ a [м/с] $ --- условная скорость горения данного топлива при одной атмосфере, $ p = \dfrac{p_к\ [атм]}{p_0=1\ атм} $ --- безразмерная величина численно равная давлению в атмосферах.

При этом для ТРТ есть граница давления, ниже которого топливо не горит, есть предел выше которого топливо само себя "давит", начинает себя разрушать, гореть не с поверхности а с трещин теряется идеальность. см рис 11.7. В некотором диапазоне давлений, $ \nu  $ можно считать постоянным.

Существует температура, выше которого топливо теряет свои свойства (прочностные характеристики). Минимальная определяется стеклованием (топливо становится хрупким).

В рамках идеальной теории, работаем вдали от предельных значений, $ \nu, a  $ можно считать постоянными, если иное не оговорено.


Необходимым элементом РДТТ является воспламенитель, функции которого создать в объеме камеры давление выше чем нижняя граница давления горения данного топлива и подвести к поверхности топлива тепловую энергию достаточную для воспламенения топлива с поверхности. Мы будем рассматривать только стационарные процессы.

В качестве характеристик ТРТ приводятся:
\[ R_k, T_k, k, u=a\ p^\nu, \r_{тт} \]
\[ 1<\overline{\r_{тт}}<2.5 \]
где $ \overline{\r_{тт}}=\dfrac{\r_{тт}}{\r_{воды}} $.

Если поверхность ТРТ обрекается неким газом, см рис. 11.8, то
\[ K_w=\dfrac{u_{w}}{u_{w=0}} \]
где $ K_w $ --- коэффициент, учитывающий влияние на скорость горения скорости потока $ w $, обтекающего горящую поверхность. До некоторого $ w_{min} $, $ K_w=1 $, затем увеличивается до некоторого $ K_{w_{max}} $. Будем считать что работаем в области $ w<w_{min} $

Принципиально возможны РДТТ в которых топливо горит в объеме, а не по поверхности, а также так называемые детонационные двигатели, в которых преобразование химической энергии топлива в тепловую энергию продуктов реакции происходит в детонационной волне и имеет характер взрыва, т.е. рабочий процесс существенно нестационарен.

В идеальном ТРТ принимается: 
\begin{itemize}
	\item свойства ТРТ и его начальная температура $ T_н $ постоянны во всех точках заряда ТРТ;
	\item скорость обдува горящей поверхности ТРТ мала и не влияет на скорость горения, т.е. $ k_w=1, w=0 $
	\item продукты сгорания --- идеальный газ, не содержащий конденсированной фазы с известными и постоянными в пределах изменения параметров: $ R_k, T^*, k=\idem,\ \ u=a p^\nu $, причем $ T^* $ равна температуре сгорания топлива;
	\item камера сгорания идеально изолированна и снабжена соплом Лаваля, в котором реализуется безотрывное адиабатное и изоэнтропное течение с сохранением на всех режимах скорости звука в минимальном сечения
\item камера сгорания работает на квазистационарном режиме.
\end{itemize}
Уравнения сохранения:
\begin{enumerate}
	\item $ \m_{тт}=\m_{пс} $
	\item $ T^*=const$
	\item $ p_k=p_k^*=p^*=const $
\end{enumerate}
Тогда все формулы, которые были получены для идеального ТРД применимы и для РДТТ, имея ввиду что 
$ \m=f(\t,S_г, u_г, a, \nu, p_k) $!

\subsection{Основное уравнение внутренней баллистики (уравнение Бори)}
\[ \m_{рас_{пс}}=\dfrac{p_k F_{кр}}{\b} \]
\[ \m_{прих_{тт}}=S_г\ \r_{тт}\ u_u=S_г\ \r_{тт}\ a\ p_k^\nu  \]
Уравнение внутренней баллистики получим из уравнения сохранения массы, записанного в виде равенства секундного прихода газа, обусловленного сгоранием топлива, секундному расходу через сопло:
\[ \m_{прих}=\m_{рас} \] 

Это равенство можно считать приблизительно верным, так как (см рис 11.9) плотность газов, идущих на заполнение объема мало по сравнению с плотностью ТРТ, следовательно расход идущий на заполнение объема, освободившегося от сгорания ТРТ, мал по сравнению с массой образовавшихся за единицу времени продуктов сгорания этого ТРТ:
\[ \m_{прих_{тт}}=\m_{запол.}+\m_{рас} \]
\[ \r_{пс}=\dfrac{P}{R\ T}\approx 3\ кг/м^2 \]
\[ \r_{тт}\approx 1000 кг/м^2 \]
Имеем право пренебрегать расходом на заполнение камеры.


\[ \dfrac{p_к F_{кр} A(k)}{\sqrt{R_к \ T_к}}=S_г \ \r_{тт}\ a\ p_к^\nu \]
\[  \dfrac{F_{кр} A(k)}{\sqrt{R_к\ T_к}}=S_г \r_{тт} a p_к^{\nu-1} \]
\[ p_к^{\nu-1}=\dfrac{F_{кр}A(k)}{\sqrt{R_к T_к}\, S_г\, \r_{тт}a} \]
\begin{equation}\label{oyb}
p_k=\left( \dfrac{{\sqrt{R_k\, T_k}\,S_г\, \r_{тт}a}}{F_{кр}\, A(k)} \right)^{\frac{1}{1-\nu}} 
\end{equation}

Из уравнения \ref{oyb} следует взаимосвязь параметров заряда, характеристик ТРТ, свойств продуктов сгорания и основного параметра сопла --- площади критического сечения. Взаимосвязь непосредственно проявляется при совместной работе камеры сгорания и сопла как части РДТТ определяющей параметры в камере сгорания и числовое значение развиваемой тяги.
Для большинства топлив $ \nu_{ср}=0.5 $

\subsection{Понятие о устойчивости работы РДТТ под действием малых внешних воздействий}

Рассмотрим разные случаи:
\begin{itemize}
	\item При $ \nu=1 $ кривые расхода и прихода вблизи точки равновесия практически совпадают (cм рис 11.10):
	\[ \m_р=p z_1 \]
	\[ \m_п= S_г \r_{тт} a p= p z_2 \]
	Условие равновесия:
	\[ \m_р=\m_п \]
	
	Случайное незначительное повышение давления $ \pm \D p_{к} $ не вызывает дисбаланса расхода и прихода, и, следовательно не проявляется реакция системы, стремящаяся изменить ее состояние. Этот случай соответствует безразличному равновесию, что не отвечает требованиям, предъявляемым к газогенераторам и ракетным двигателям: в такой ситуации невозможно предсказать при каком давлении в камере установится равновесие прихода и расхода при запуске двигателя и на какой режим он перейдет под воздействием случайных малых отклонений параметров. Следовательно при $ \nu=1 $ невозможна работа без системы регулирования.
	
\item Пусть $ 0<\nu<1 $, например $ \nu=0.5 $ (см рис 11.11).
	\[ \m_р=p z_1 \]
	\[ \m_п= S_г \r_{тт} a p^\nu= \sqrt{p} z_2 \]
 
	Пусть попадается пузырь, это ведет к увеличению площади горения $ S_{г}=S_{г\ ном}+\D S \Rightarrow$  увеличивается приход, но расход возрастает больше чем приход. Из свободного объема в камере в целом будет уходить газа больше, чем приходить в него, т.е. масса газа в камере будет уменьшаться, следовательно, давление в ней тоже будет уменьшаться $ p V= m R T $, поскольку температура продуктов сгорания остается постоянной на всех режимах.
	
	Пусть на поверхности горения попадается пуговица, происходит уменьшение площади горения $ S_{г}=S_{г\ ном}-\D S \Rightarrow$ уменьшится приход, но расход уменьшился меньше чем приход, следовательно при увеличении массы газа в камере, будет происходить увеличение давления в ней $p V= m R T $, т.е. реакция системы содействует возвращению двигателя на исходный номинальный режим.
	
	В этом диапазоне РДТТ работает устойчиво.
	
	Из данного анализа следует, что для обеспечения устойчивого горения в газогенераторах работающих на ТРТ, следует снабжать их камеру сгорания критическим соплом, для того чтобы гарантировать независимость давления в газогенераторе от внешних факторов.
	 
	\item При $ \nu>1 $, например $ \nu=2 $ (cм рис 11.12)
	\[ \m_р=p z_1 \]
	\[ \m_п= S_г \r_{тт} a p^2= p^2 z_2 \]
	
		Пусть попадается пузырь, это ведет к увеличению площади горения $ S_{г}=S_{г\ ном}+\D S \Rightarrow$ увеличился приход, при этом увеличивается и расход, но  приход увеличился больше чем расход, масса накапливается и давление в камере увеличивается  $p V= m R T $, появляется сила уводящая от номинального положения. 
	
	Пусть на поверхности горения попадается пуговица, происходит уменьшение площади горения $ S_{г}=S_{г\ ном}-\D S \Rightarrow$ уменьшится приход, но при этом расход уменьшится меньше чем приход, следовательно снижается масса газа в камере, что ведет к уменьшению давление в камере, система уходит от равновесия и затухает.
	
	$ \nu>1 $ соответствует неустойчивому равновесию, т.е. невозможно работать без системы регулирования.
	
\end{itemize}


Будем рассматривать $ \nu\approx0.5 $.

Поскольку
\[  P_п=p_k F_{kr} K_{т.п.} =\left( \dfrac{{\sqrt{R_k T_k}S_г \r_{тт}a}}{F_{кр} A(k)} \right)^{\dfrac{1}{1-\nu}}F_{кр} K_{т.п.}=var  \]
из анализа этого вытекает следующий заголовок.

\subsection{Методы регулирования тяги РДТТ}

Для того чтобы пустотная тяга была переменная можем:
\begin{itemize}
	\item $ S_г=var $ --- проектирование заряда с переменной площадью горения, по заданному закону.
	\item $ F_{кр}=var $ --- регулирование критического сечения.
	\item $ u=K_t a p^\nu=a' p^\nu $ $\Rightarrow $$ K_t a = a' = var $ --- подогрев или охлаждение топлива.
\end{itemize}

Частный случай регулирования называется настройка.

В реальности двигатель работает при переменной температуре (заряд тоже):
\[ t_{зар}=-20 \deg C ... +40 \deg C \]
\[ K_t=0.9...1.2 \]
\[ \dfrac{p_{k max}}{p_{k min}}=\left( \dfrac{z a'_{40 \deg C}}{z a'_{-20 \deg C}} \right)^2=\left( \dfrac{1.2}{0.9} \right)^{2} \approx 1.78! \]
Камеру должны расчитывать почти на двухкратное давление! 

Преимущества топлив с маленьким $ \nu $ в том что в данном диапазоне температур отношение максимального давления к минимальному гораздо меньше чем при $ \nu=0.5 $. Если мы не хотим настройку на температуру, необходимо выбирать топлива с малым $ \nu $. Чем ближе топливо к $ \nu=1 $ тем чувствительнее РДТТ к диапазону температур.
 
Для изделий дальнего действия выполняют термостатирование. Заряд подогревают~до~50~$ \deg С $.

\subsection{Совместная работа заряда и сопла}
\renewcommand{\labelenumi}{\Roman{enumi}}
\begin{enumerate}
	\item 

 Регулирование изменением геометрической степени расширения сопла. см рис 11.13
\[ P_п=\underbrace{p_k F_{кр}}_{const} K_{т.п.}(F_a/F_{кр}, k) \]
\[ K_{т.п.}=f(F_a/F_{кр})= 1.25...1.8\]

\item  Регулирование изменением критического сечения. см рис 11.14
\[ P_п=p_k F_{кр} K_{т.п.}(F_a/F_{kr}, k) \]

\begin{itemize}
	\item При $ \nu=0.5 $
\[ p_{к1} = \left( \dfrac{z}{F_{кр1}} \right)^{2}=const\]
\[ p_{к2} = \left( \dfrac{z}{F_{кр1}/2} \right)^{2}=4 p_{k1}\]
\[ P_{п2}=p_{к2} F_{кр 2} K_{т.п. 2}=4 p_{к1}\ \dfrac{1}{2}\ F_{кр 1} K_{т.п. 2}= 2 P_{п1} \dfrac{K_{т.п 2}}{K_{т.п.1}}\]
Тяга возрастает больше чем в 2 раза.

\item При $ \nu=1.5 $
\[ p_{к1} = \left( \dfrac{z}{F_{кр1}} \right)^{-2}=const\]
\[ p_{к2} = \left( \dfrac{z}{F_{кр1}/2} \right)^{-2}=\dfrac{1}{4}\, p_{k1}\]
\[ P_{п2}=p_{к2}F_{кр2}K_{т.п.2}=\dfrac{1}{4}\ p_{к1} \dfrac{1}{2}\ F_{кр1} K_{т.п.2}=\dfrac{1}{8} \dfrac{K_{т.п.2}}{К_{т.п.1}} P_{п1}    \]
Тяга уменьшается не более чем в 8 раз.

\end{itemize}
\item  Регулирование резким изменением площади горения (см рис 11.15):
 При $ \n=0.5 $: 
	\[ p_{к1} = \left(z S_{г1} \right)^{\frac{1}{1-\n}}=const\]
	Площадь горения $ S_{г} $ уменьшится в $ \left( \dfrac{D}{d} \right)^2 $.
	\[ p_{к2} = \left( z S_{г1} \left( \dfrac{d}{D} \right)^2 \right)^{\frac{1}{1-\n}}=\left( \dfrac{d}{D} \right)^{\frac{2}{1-\n}} p_{к1}\]
	\[ F_{кр2}=F_{кр1}=\const \Rightarrow K_{т.п.}=f(\dfrac{F_a}{F_{кр}},k)=\const \]
\[ P_{п2}=p_{к2}F_{кр2}K_{т.п.2}=\left( \dfrac{d}{D} \right)^{\frac{2}{1-\n}}  p_{к1} F_{кр1} K_{т.п.1}=\left( \dfrac{d}{D} \right)^{\frac{2}{1-\n}}  P_{п1}    \]


\end{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}}



\end{document}
